# Pninim Project

Promote publishing of traditional Jewish scriptures under a free license:  
[GNU Free Documentation License](https://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.en.html) (version 1.3 with Invariant Sections, Front-Cover Text, Back-Cover Text).

Copyright © Pninim <https://pninim.org>

Pninim utilizes dar lightweight markup language <https://dar.pninim.org>


# פנינים


## אודות הפרויקט

המטרה של המיזם היא לאפשר לתלמידי חכמים נזקקים להתפרנס **בכבוד** תוך כדי יצירת ערך מוסף לכלל הציבור. תומכי הפרויקט זוכים לעשות צדקה בגדר של "מטיל בכיס" (שבת סג.) שהיא מעולה ממתנה (נהמא דכיסופא = "לחם של בושה") ואפילו מהלוואה.

אברכים מכל רחבי הארץ (כל אחד במסגרת הלימודית שלו) עובדים על יצירת מאגר תורני ממוחשב שניתן להשתמש בו ללא תמורה (ואפילו למטרות מסחריות, בכפוף לתנאי [הרישיון](https://gitlab.com/pninim.org/pninim/blob/master/LICENSE)). ספרים עתיקים נסרקים ועוברים תהליך המרה מתמונה למסמך תמליל ממוחשב. לאחר מכן, כל טקסט עובר הגהה קפדנית - ומתפרסם לכלל הציבור באמצעות גישה מקוונת חופשית. כל מי שרוצה יכול להפיק תועלת מהמאגר - אנשים פרטיים, בתי הוצאה לאור, פרויקטים כגון "תורת אמת", "ארון הספרים היהודי" ו"ספריא". תקוותנו שבקרוב, ב"ה, תצא לאור גם תוכנה לשימוש לא מקוון, מעין 'שו"ת בר אילן'. החזון שלנו הוא - להעביר את כל הספרים התורניים הקלאסיים לטקסטים דיגיטליים מדויקים. ביחד אנחנו יכולים!


## איך זה עובד

אנו משתפים פעולה עם קופות צדקה רבות בכל הארץ, שמספרם גדל והולך. באופן זה מתאפשר לידידינו לקיים "עניי עירך קודמים", או, לחלופין, לתמוך בקהילות ספציפיות, כגון בפרפריה, כפי ראות עיניהם. כל קופה יכולה להצטרף ל"פנינים", אלא שיש לכך רק תנאי אחד: **100% של הכסף שנתרם לקופה עבור הפרויקט זה, יועבר לאברכים שיעבדו מטעמה בפיתוח המאגר**. אין הקופה רשאית להשאיר אחוזים מהתרומות לעצמה.

1. אתם תורמים לקופת צדקה לפי בחירתכם, ומידעים אותנו על כך (בטלפון/וואטסאפ 058-484-7557 או במייל donations@pninim.org). ניתן למסור לנו הקדשות והנצחות (כגון לעילוי נשמה, וכו') שיוכנסו לאחד הספרים הנערכים מטעמה. במידה והקופה עדיין לא משתפת פעולה עם "פנינים", אפשר לספר למנהליה על היוזמה ולבקש את הצטרפותם. לחלופין, אפשר להודיע לנו ( contact@pninim.org ) שאתם מעוניינים לשתף קופה מסוימת, ואנחנו ניצור איתה קשר.

2. כאשר מתווסף לקופה תקציב שהוא מספיק משמעותי, היא בוחרת את האברך שיעבוד מטעמה בפרויקט, ומקשרת אותו איתנו. היא מודיעה לנו איזה סכום צריכים להשלים לו כל חודש כדי שיצא ממצב של "נזקק", ואנו דואגים לספק לו עבודה בהתאם. הסכום נקבע על-פי קריטריונים של הקופה לאחר בדיקת מצבו הכלכלי של המוטב. אם ברצונכם לתמוך במישהו מסוים, אולי אפילו בלי ידיעתו, ניתן להודיע זאת לנו או לקופה.

3. לאחר מכן הקופה מעבירה אליו את הסכום הנ"ל, ובמקביל אנו שולחים לו את הטקסט לצורך הגהה. התגמול מחושב לפי ההספק, כאשר התעריף הוא 50₪ ל10,000 תווים. לדוגמה: אם אושר לו 3,000₪ - עליו לספק ל"פנינים" 600,000 תווים בחודש ((50 / 3,000) * 10,000).

4. כאשר העורך סיים להגיה את התמליל בהתאם להיקף החודשי שלו - הוא מעביר אלינו את הטקסט המוגה. לאחר בדיקת איכות העבודה, אנו מפרסמים אותו לציבור הרחב, שולחים לעורך תמליל חדש, ומודיעים לקופה שאפשר להעביר לו את התשלום הבא.

חשוב להדגיש שבמהלך הזה:
- הקופה אף פעם לא יכולה להיכנס לחוב כלפי המוטב, כיון שהוא תמיד מקבל תשלום מראש (בתור הלוואה) ורק במידה ויש תקציב;
- לא מדובר ביחסי עובד-מעביד/משכורת חודשית אלא בתיגמול לפי הספק/מלגה.


## מי ומי הנהנים מהפרויקט

### כלל הציבור

- התוצר הסופי הוא מאגר ממוחשב חופשי של ספרים תורניים עם תוכנת חיפוש, וגם [ממשק מקוון באתר](https://gitlab.com/search?utf8=%E2%9C%93&project_id=13621609&search_code=true&repository_ref=master&nav_source=navbar).
- בכוונה בחרנו לפרסם את הספרים תחת [רישיון חופשי](https://gitlab.com/pninim.org/pninim/blob/master/LICENSE), דבר המאפשר שימוש בתוכנם אפילו למטרות מסחריות (בכפוף לתנאיו), מהסיבות הבאות:
   - זה מעודד תיקון שגיאות המוני, ומעלה את רמת הדיוק והאיכות של הספרים;
   - זה ממזער השקעות של בתי הוצאה לאור, ומוריד את מחירם של ספרים מודפסים.

### התורמים
 
- ניתנת להם האפשרות להפיק מהמעשר את המקסימום: לתרום לכלל הציבור, תוך כדי עשיית חסד **מהודר ביותר** עם תלמידי חכמים.
- זכויות בריבוי לימוד התורה: כל ספר שמתפרסם תחת רישיון חופשי פעם אחת - נכנס לשימוש ציבורי לנצח, כיון שאין עוד צורך להקלידו מחדש אי פעם.
- זכות מצוה "ביומו תיתן שכרו", כיון שהמוטב זוכה בכסף (שהוא קיבל מראש בתור הלוואה) ברגע שסיים את המכסה שלו.
- סעיף ההקדשות הנכלל בספרים מהווה (על פי תנאי [הרישיון](https://gitlab.com/pninim.org/pninim/blob/master/LICENSE) 4K, 4L) חלק בלתי נפרד שחייב להופיע כאשר גוף שלישי (כגון בית הוצאה לאור) רוצה להפיץ אותם.

### האברכים

- לימוד מעמיק של הספר עליו האברך עובד.
- פרנסה בכבוד בתחום עיסוקו: שילוב של עבודה עם לימודים (מתאים במיוחד לכוללי "ליבו חפץ").
- תגמול לפי הספק: אין לחץ, העבודה היא לפי הקצב האישי ובזמן הפנוי.
- אין התחייבויות: העורך בכל רגע יכול לעזוב את הפרויקט, ובמקרה כזה ניתן להחזיר את החלק של הסכום שתמורתו טרם סיפק תווים או לספק את התווים שנשארו - לפי בחירתו.

### קופות הצדקה

- תוספת תקציב על ידי הצטרפותם של תורמים חדשים מקומיים שמצאו עניין בפרויקט "פנינים".
- אפשרות לקופות צדקה שכונתיות להרחיב את מעגל התורמים אל מחוץ לשכונה.


## זכויות יוצרים © פנינים

הספרים מתפרסמים תחת הרישיון החופשי [GNU Free Documentation License](https://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.en.html) (גרסה 1.3 עם Invariant Sections, Front-Cover Text, Back-Cover Text) המאפשר, בין היתר, שימוש למטרות רווח (בכפוף [לתנאיו](https://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.en.html)). לכל ספר מצורף קובץ `index` הכולל מידע נוסף, ובמיוחד את סעיף ה"הקדשות" הספציפי.